全美唯一中文音樂電台 創辦人竟是70歲老白人

人在異鄉，想在美國聽到廣東歌殊不容易。紐約一名退休廣播電台主持Steve Warren，11年前誤打誤撞地闖入華語音樂世界，創立了美國唯一一所全天候播放華語流行曲的網路電台「Chinamerica Radio」。
每天聆聽過百首華語曲的Warren坦言，以前對中文歌的印象停留於「馬騮王」和在地鐵裡拉奏的二胡，「華語音樂界有很多超級巨星，地位理應跟K-pop一樣。」

駐紐約記者：沈靖

來自印第安納州的Steve Warren不會說廣東話或國語，但會隨歌伴唱，聽到中文歌前奏就猜到歌手是誰，「陶喆有一把天生好嗓音，古巨基唱歌很高音，我喜歡來自新加坡的孫燕姿。」華語歌手的背景和曲風，早已烙在Warren腦中的音樂字典。

2007年在紐約成立的「Chinamerica Radio」，是全美唯一一所24小時廣播華語流行曲的網路電台。當時Warren剛離開工作50餘年的電台，對華語音樂略知一二，「我在紐約認識了一位中國朋友，他從中國帶來了很多唱片。我一聽之下，發現華語音樂風格很時髦。」Warren坦言，很多美國人對華語音樂的印象，仍停留是在地鐵裡拉奏的二胡曲。

已達古稀之年的Warren，16歲開始從事電台工作，創辦電台對他而言並非難事。「我本身租了一間廣播室，只需購買部分器材便可。」播歌程序由電腦隨機挑選，近年新增了時政討論節目，「讓在美華人有發聲的平台。」

目前，音樂庫內存上千首音樂，多由Warren和同事到中國、台灣或香港旅行時蒐集。「很多唱片公司得知在美國有播放渠道，非常興奮，向我提供唱片以供廣播。」Warren續稱，每年不少華語歌手到美國開演唱會，觀眾只能購買門票才可聽到華語歌。「現在，我們把歌名和歌手名稱翻譯成英語，觀眾上網就可聽到華語歌。」

Warren最重要的工作，是把籍籍無名的華語音樂推廣到美國社會。「當我見識到華語音樂世界，超級巨星俯拾皆是。韓國比華語世界小，K-pop文化卻蜚聲國際。」Warren以此為目標，希望世界接納華語音樂，「我不敢勸服美國觀眾轉聽華語音樂，但至少這電台，可讓數百萬華人有一個聆聽平台。」

70多歲的Steve Warren，11年前創辦華語音樂電台Chinamerica Radio，一直以監制身分推廣電台和申請經費。沈靖攝

創辦電台之初，Warren在紐約認識一位中國朋友，把他帶進華語音樂世界。沈靖攝

廣播室內庫存上千隻唱片，是在中國、台灣或香港購買或由唱片公司送贈的。沈靖攝

歌手由超級巨星，到籍籍無名的小星均有涉獵。沈靖攝

Warren認為，華語音樂應該跟K-pop擁有同等地位。沈靖攝

廿年前咪係囉